\documentclass[11pt, paper=a4]{scrartcl}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{mathtools,amssymb,amsthm}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[cmyk]{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage[margin=2cm,top=3cm]{geometry}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}
\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage{verbatim}

\addtokomafont{disposition}{\rmfamily}

\newcommand\Q{\mathbb{Q}}
\newcommand\N{\mathbb{N}}
\newcommand\Z{\mathbb{Z}}
\newcommand\R{\mathbb{R}}
\newcommand\fn[2]{#1 \left( #2 \right)}
\newcommand\teq[1]{\stackrel{\text{#1}}{=}}
\newcommand*\colvec[1]{\begin{pmatrix*}[r]#1\end{pmatrix*}}
\newcommand*\smallcolvec[1]{\begin{psmallmatrix*}[r]#1\end{psmallmatrix*}}

\pagestyle{fancy}
\lhead{Bork, George, Sigler}
\chead{\bfseries LinA SS15, Übungsblatt 6}
\rhead{Seite \thepage\,/\,\pageref{LastPage}}
\cfoot{}



\begin{document}

\section*{Aufgabe 1: Lineare Abbildungen}

Die drei gegebenen Funktionsargumente werden im Folgenden $a$, $b$, und $c$ genannt. Die Einheitsvektoren lassen sich aus ihnen wie folgt berechnen:
\begin{align*}
  \vec e_1 &= \frac16 a + \frac12 b + \frac16 c  &
  \vec e_2 &= \frac13 a + \frac13 c               &
  \vec e_3 &= \frac16 a - \frac12 b - \frac56 c
\end{align*}

Aufgrund der Abgeschlossenheit linearer Abbildungen bezüglich Addition
%($f(\vec v + \vec w) = f(\vec v) + f(\vec w)$)
lassen sich die Bilder der Einheitsvektoren mit den selben Koeffizienten berechnen:
\begin{align*}
  f(\vec e_1) &= \frac16 f(a) + \frac12 f(b) + \frac16 f(c)
               = \frac16 \cdot \left( \colvec{0\\3\\4}
                 + 3 \cdot \colvec{3\\-4\\-1}
                 + \colvec{-3\\3\\-1} \right)
               = \frac16 \cdot \colvec{6\\-6\\0}
              &=& \colvec{1\\-1\\0}
\\[3pt]
  f(\vec e_2) &= \frac13 f(a) + \frac13 f(c)
               = \frac13 \left( \colvec{0\\3\\4} + \colvec{-3\\3\\-1} \right)
               = \frac13 \colvec{-3\\0\\3}
              &=& \colvec{-1\\0\\1}
\\[3pt]
  f(\vec e_3) &= \frac16 f(a) - \frac12 f(b) -\frac56 f(c)
               = \frac16 \cdot \left( \colvec{0\\3\\4}
                 - 3 \cdot \colvec{3\\-4\\-1}
                 - 5 \cdot \colvec{-3\\3\\-1} \right)
               = \frac16 \cdot \colvec{6\\0\\12}
              &=& \colvec{1\\0\\2}
\end{align*}

\begin{comment}
f$_1$(1,2,1) = (0,3,4) \\
f$_2$(2,-1,0) = (3,-4,-1) \\
f$_3$(-1,1,-1) = (-3,3,-1) \\
\[
\begin{pmatrix}
x_1 & + & z_1 & - & y_1  \\
  \\
  \\
\end{pmatrix} 
\]
\end{comment}

\section*{Aufgabe 2: Lineare Abbildungen}

\paragraph{a) Linearität}

Addition und Multiplikation von Funktionen, die als Vektorraum betrachtet
werden, sind definiert als (siehe Skript, S.~16):
\begin{align*}
  (f \oplus g)      &= f(x) + g(x) &
  (\lambda \odot f) &= \lambda \cdot f(x)
\end{align*}
Dies entspricht exakt dem, was für eine lineare Abbildung gefordert ist.

\paragraph{a) Bijektivität}

Für die Funktionswerte gilt:
\begin{align*}
  f(0)  &= c        &
  f(1)  &= a+b+c    &
  f(-1) &= a-b+c
\end{align*}
Es existiert folgende, eindeutige Umkehrung:
\begin{align*}
  a &= \frac{f(1) + f(-1)}{2} - f(0)    \\
  b &= \frac{f(1) - f(-1)}{2} - f(0)    \\
  c &= f(0)
\end{align*}
Also existiert folgende, eindeutige Umkehrfunktion $\varphi^{-1}$:
\begin{align*}
%  \varphi^{-1} \smallcolvec{r\\s\\t} &= x \mapsto ax^2 + bx + c \\
%  \varphi^{-1} \smallcolvec{r\\s\\t} &= x \mapsto
  \varphi^{-1} \left( \left( r,s,t \right) \right) \quad&=\quad x \ \mapsto\ 
      \left( \frac{t + r}{2} - s \right) \cdot x^2 +
      \left( \frac{t - r}{2} - s \right) \cdot x +
      s \\
\end{align*}

Da eine Umkehrfunktion existiert, ist $\varphi$ bijektiv. \hfill $\square$

\paragraph{b)}
\begin{align*}
\psi f = \colvec{x-y+z\\z\\x+y+z\\4x+2y+z} \\
Im~\psi = Lin {\colvec{x-y+z\\z\\x+y+z\\4x+2y+z}}
\end{align*}
Jeder \"uber $\psi$ erzeugte Vektor befindet sich in dieser Form mit Skalaren.

\section*{Aufgabe 3: Kern und Bild}

\[
\text{f(e$_1$) = }
\left(\begin{array}{c}1\\2\\0 \end{array} \right)
~~~~
\text{f(e$_2$) = }
\left(\begin{array}{c}-1\\0\\1 \end{array} \right)
~~~~
\text{f(e$_3$) = }
\left(\begin{array}{c}3\\4\\-1 \end{array} \right)
~~~~
\text{f(e$_4$) = }
\left(\begin{array}{c}-1\\2\\2 \end{array} \right)
\]
\[
\left(\begin{array}{c}1\\2\\0 \end{array} \right)
\text{und}
\left(\begin{array}{c}-1\\0\\1 \end{array} \right)
\text{sind linear unabhängig}
\]
\[
\left(\begin{array}{c}1\\2\\0 \end{array} \right) + 2 \cdot \left(\begin{array}{c}-1\\0\\1 \end{array} \right) = \left(\begin{array}{c}-1\\2\\2 \end{array} \right) ~~~ \Rightarrow ~~~ \left(\begin{array}{c}-1\\2\\2 \end{array} \right) \text{ist linear abhängig}
\]
\[
2 \cdot \left(\begin{array}{c}1\\2\\0 \end{array} \right) + (-1) \cdot \left(\begin{array}{c}-1\\0\\1 \end{array} \right) = \left(\begin{array}{c}2\\4\\0 \end{array} \right) + \left(\begin{array}{c}1\\0\\-1 \end{array} \right) = \left(\begin{array}{c}3\\4\\-1 \end{array} \right) ~~ \Rightarrow \left(\begin{array}{c}3\\4\\-1 \end{array} \right) \text{ist linear abhängig}
\]
\[
\text{Basis vom Bild =}
\begin{Bmatrix}
\left(\begin{array}{c}1\\2\\0 \end{array} \right),
\left(\begin{array}{c}-1\\0\\1 \end{array} \right)
\end{Bmatrix}
\]

\section*{Aufgabe 4: Matrizen}

\paragraph{1)}

\[
\text{A =}
\begin{pmatrix}
1 & 1  \\
1 & 0  \\
0 & 1  \\
\end{pmatrix} 
~~~~~~~~
\begin{pmatrix}
1  \\
1  \\
0  \\
\end{pmatrix} 
~~ und ~~
\begin{pmatrix}
1  \\
0  \\
1  \\
\end{pmatrix}  
\text{sind linear unabhängig}
\]
\[
\text{Basis vom Bild = }
\begin{Bmatrix}
\left(\begin{array}{c}1\\1\\0 \end{array} \right),
\left(\begin{array}{c}1\\0\\1 \end{array} \right)
\end{Bmatrix}
~~~~~ \text{Basis vom Kern = }
\left(\begin{array}{c}0\\0\\0 \end{array} \right)
\]

\paragraph{2)}

\[
\text{B =}
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0  \\
1 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 1  \\
\end{pmatrix}
~~~~~~
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0  \\
1 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 1  \\
\end{pmatrix}
~~ \cdot ~~
\begin{pmatrix}
x  \\
y \\
z  \\
\end{pmatrix} 
~~ = ~~
\begin{pmatrix}
x  \\
x+z \\
z  \\
\end{pmatrix} 
\]
\[
\text{Bild des Kerns = }
\begin{Bmatrix}
\left(\begin{array}{c}0\\1\\0 \end{array} \right)
\end{Bmatrix} 
~~~~~~ \Leftrightarrow ~~~~~~~~ 
\begin{Bmatrix}
\left(\begin{array}{c}0\\1\\0 \end{array} \right), y  \in \mathbb{R}
\end{Bmatrix}
\]
\[
\text{Bild des Bildes = }
\begin{Bmatrix}
\left(\begin{array}{c}1\\1\\0 \end{array} \right), & \left(\begin{array}{c}0\\1\\1 \end{array} \right)
\end{Bmatrix} 
~~~~~~ \Leftrightarrow ~~~~~~~~ 
\begin{Bmatrix}
\left(\begin{array}{c}x\\x\\0 \end{array} \right), & \left(\begin{array}{c}0 \\z\\z \end{array} \right), ~~~~~  x,z  \in \mathbb{R}
\end{Bmatrix}
\]

\paragraph{3)}

\[
\text{C =}
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 1 \\
0 & 1 & 1 \\
\end{pmatrix}
~~~~~ \text{Basis des Bildes = }
\begin{Bmatrix}
\left(\begin{array}{c}1\\1\\0 \end{array} \right), & \left(\begin{array}{c}1\\0\\1 \end{array} \right), & \left(\begin{array}{c}0\\1\\1 \end{array} \right)
\end{Bmatrix}
~~~~~ \text{Basis des Kerns}
\begin{Bmatrix}
\left(\begin{array}{c}0\\0\\0 \end{array} \right)
\end{Bmatrix}
\]

\paragraph{4)}

\[
\text{D =}
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 1 \\ 
\end{pmatrix}
~~~~~~~~~~~~~
\left(\begin{array}{c}1\\0 \end{array} \right) ~~ \text{und} ~~ \left(\begin{array}{c}0\\1 \end{array} \right) \text{sind linear unabhängig}
\]
\[
\left(\begin{array}{c}1\\0 \end{array} \right) + \left(\begin{array}{c}0\\1 \end{array} \right) = \left(\begin{array}{c}1\\1 \end{array} \right) ~~~~ \Rightarrow ~~ \left(\begin{array}{c}1\\1 \end{array} \right) ~~ \text{dieser Vektor ist nicht linear unabhängig}
\]
\[
\text{Basis vom Bild = }
\begin{Bmatrix}
\left(\begin{array}{c}1\\0 \end{array} \right), \left(\begin{array}{c}0\\1 \end{array} \right)
\end{Bmatrix}
~~~~~~~~~ \text{Basis vom Kern = } 
\begin{Bmatrix}
\left(\begin{array}{c}1\\0 \end{array} \right), \left(\begin{array}{c}1\\1 \end{array} \right)
\end{Bmatrix}
\]



\end{document}
